彭斯晤陳太 關注港人權學者：高規格接待向京施壓

彭斯晤陳太 關注港人權
學者：高規格接待向京施壓

陳方安生獲白宮臨時安排與美國副總統彭斯簡短會面，談論香港人權及自由狀況。公民黨提供圖片

【《蘋果》記者趙雅婷、夏家朗華盛頓報道】

【本報訊】正在訪美的前政務司司長陳方安生在當地時間星期五，獲美國副總統彭斯（Mike Pence）簡短接見，陳太指彭斯非常關注香港的人權及自由狀況。美國國家安全委員會之後再與陳太和隨行的立法會議員郭榮鏗和莫乃光會面近一小時。學者和時事評論員均認為，美國以如此高規格接待陳太，反映美國對香港不斷收窄的人權自由有強烈意見，藉此向北京和特區政府敲響警號和施壓。

相關新聞：每逢關鍵時刻白宮最高層接見民主派

繼2014年之後，陳方安生再獲美國副總統接見。陳太此行偕公民黨立法會議員郭榮鏗、資訊科技界議員莫乃光，應美國國家安全委員會邀請訪美。三人與委員會見面之前，白宮臨時安排陳方安生與美國副總統彭斯簡短會面。陳方安生表示，彭斯非常關注香港的人權及自由狀況，包括宗教自由等：「（彭斯）好了解同欣賞香港與美國嘅特殊關係，而且清楚關係有賴一國兩制切實執行。」

左起：莫乃光、陳太及郭榮鏗，應邀赴美國華盛頓出席國家安全委員會會議。夏家朗攝

美國安委會聚焦新聞自由

與彭斯會面之後，三人與美國國家安全委員會資深總監Matthew Pottinger會面接近一小時，會上談及多項逼切議題，包括特區政府最新的移交逃犯建議、驅趕外國記者、停滯不前的民主發展，以及DQ事件等。雙方均同意《香港政策法》是否延續，與一國兩制運作是否良好有密切關係，以及香港必須保障自由、民主、法治等這些基礎要素。

陳方安生表示，Pottinger提及香港的政治環境有改變，並且逐漸收窄人權及自由，她希望美國繼續關注香港發展，並相信美方會繼續關注一國兩制在港落實的情況。莫乃光則表示，Pottinger特別關注香港的新聞自由問題，包括本地及外國媒體在港採訪時面對的困難。

香港中文大學政治與行政學系高級講師蔡子強指出，由副總統彭斯接見陳方安生，明顯是美國想傳達一個強烈的政治訊息，他表示：「顯示美國係越嚟越重視香港嘅人權民主狀況，呢個係一個警號，美國係提醒香港、北京，佢哋係相當關注呢個問題，而且係有強烈意見。」

蔡子強又表示，美國高層接見香港的民主派人士，是因為相信能從他們口中，確實知道香港的民主、人權自由的實況，「見陳方安生亦都係對香港民主人權狀況嘅重視。」

相關新聞：主導對華政策港問題或成中美角力戰

劉銳紹：反映積極介入

熟悉內地時政的時事評論員劉銳紹指出，陳太等人今次是應美國國家安全委員會邀請訪美，有別於過去多數是應國會邀請，單是這一點已反映美國不只是政治上，而是行動上更關注香港問題，並且不介意觸碰中國的敏感地方，因為國家安全委員會同時是決策和操作的部門。劉認為，美國再度安排副總統接見民主派，相信是因應北京收緊對港政策，令香港的民主和人權倒退，故華府要提升姿態以示更加關注，藉此增加對北京的壓力。

下一則
下一則
每逢關鍵時刻 白宮最高層接見民主派

每逢關鍵時刻白宮最高層接見民主派
主導對華政策港問題或成中美角力戰
美國安委員會晤泛民「修逃犯例恐損國民安全」
張建宗斥美報告偏頗郭榮鏗促港府反省

終於副總統都出聲
美軍來了我帶路

陳太退左落黎咁多年
地位仲係咁舉足輕重
連美國佬都要揾副總統見佢
就知道佢係國際間既聲譽幾好

而家個垃圾777樂於做大湾区xiang gang市市長
無能又無良心，淨係識奶共
響國際間完全冇地位
只係好過689呢個龜公少少

其實以前都有架啦 今次有咩咁高規格呢
蘋果吹奏得太著跡喇

條777只能被規劃接見韓國榆，根本和陳太相差太遠……

其實當年陳方安生有咩威水事，95年先出世唔多識野

另一邊廂連登祖國縮埋一邊舐共

777仲陰濕

我只係話777國際地位上高過689少少
絕對唔係話佢個人好過689